\documentclass{ctexart}
\usepackage{template}
\usepackage{esint,extarrows}

\geometry{left=2cm, right=2cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm}

\begin{document}\pagestyle{empty}
\begin{center}\Large
    北京大学数学科学学院2023-24高等数学A2期中考试
\end{center}
\begin{problem}[1.(20\songti{分})]
    求二重积分
    \[I=\iint_{D}r^2\sin\theta\sqrt{1-r^2\cos(2\theta)}\di r\di\theta\]
    其中积分区域$D=\left\{(r,\theta):0\leqslant r\leqslant\sec\theta,0\leqslant\theta\leqslant\dfrac\pi4\right\}$.
\end{problem}
\begin{problem}[2.(20\songti{分})]
    求曲线积分
    \[I=\oint_{L^+}\dfrac{-y}{4x^2+y^2}\dx+\dfrac{x}{4x^2+y^2}\di y+z\di z\]
    其中曲线$L$是由曲面$4x^2+y^2=1$与平面$2x+y+z=1$所截得的曲线,其正向$L^+$规定为从$z$轴看的逆时针方向.
\end{problem}
\begin{problem}[3.(20\songti{分})]
    设$f:\R\to\R$是连续函数,求曲面积分
    \[I=\iint_S\left[xf(xy)+2x-y\right]\di y\di z+\left[yf(xy)+2y+x\right]\di z\dx+\left[zf(xy)+z\right]\dx\di y\]
    其中$S$为锥面$z=\sqrt{x^2+y^2}$夹在平面$z=1$和$z=2$之间的部分,方向取下侧.
\end{problem}
\begin{problem}[4.(20\songti{分})]
    回答下列问题.
    \begin{enumerate}[label=\tbf{(\arabic*)}]
        \item 求常微分方程
            \[xy'+y\left(\ln x-\ln y\right)=0\]
            满足$y(1)=\e^3$的解.
        \item 给定常微分方程$y'+y=f(x)$,其中$f(x)$是定义在$\R$上的连续函数.
            \begin{enumerate}[label=\tbf{(\alph*)}]
                \item 若$f(x)=x$,给出方程的通解.
                \item 若$f(x)$以$T$为周期,试证明方程有唯一以$T$为周期的解.
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}    
\end{problem}

\begin{problem}[5.(10\songti{分})]
    求曲面积分
    \[I=\oiint_{S}xy\di y\di z+\left(y^2+\e^{xz^2}\right)\di z\dx+\sin(xy)\dx\di y\]
    其中$S$为柱面$z=1-x^2$与平面$z=0,y=0,y+z=2$围成区域$\Omega$的外表面.
\end{problem}

\begin{problem}[6.(10\songti{分})]
    设$L$为平面上一条分段光滑的简单闭曲线,求曲面积分
    \[I=\oint_{L}\dfrac{\cos\left(\mbf r,\mbf n\right)}{\left|\mbf r\right|}\di s\]
    其中$\mbf r=(x,y)$,$\mbf n$是$L$的单位外法向量.
\end{problem}
\end{document}