\documentclass[a4paper,oneside]{ctexart}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb,geometry,enumerate,color,xcolor}
\geometry{left=2cm, right=2cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm}
\newcommand{\e}{\mathrm{e}}
\newcommand{\di}{\mathrm{d}}
\linespread{1.55}
\begin{document}
\pagestyle{empty}
\begin{center}\large 非常好数分\ 爱来自上交\end{center}
\begin{enumerate}[1.]
    \item 数列$\left\{ x_n\right\}$有$\displaystyle\lim_{n\to\infty}{x_n}=A$.
          正项数列$\left\{ y_n\right\}$有$\displaystyle\lim_{n\to\infty}\dfrac{y_n}{\sum_{i=1}^{n}{y_i}}=0$.\\
          \textbf{试证明:}$\displaystyle\lim_{n\to\infty}{\dfrac{\sum_{i=1}^{n}{y_ix_{n+1-i}}}{\sum_{i=1}^{n}{y_i}}}=A.$\\
          \textbf{证明:}记序列$\left\{ a_n\right\}$满足$a_n=x_n-A$.则$\displaystyle\lim_{n\to\infty}{a_n}=\lim_{n\to\infty}{x_n}-A=0$.\\
          记序列$\left\{ b_n\right\}$满足$\displaystyle b_n=\dfrac{y_n}{\sum_{i=1}^{n}{y_n}}$.\\
          则$\displaystyle\lim_{n\to\infty}{a_n}=\lim_{n\to\infty}{b_n}=0$\\
          即$$\forall \varepsilon_a>0,\exists N_a\in\mathbb{N}^*\ s.t.\forall n\geqslant N_a,\left\lvert a_n\right\rvert\leqslant\varepsilon_a$$
          $$\forall \varepsilon_b>0,\exists N_b\in\mathbb{N}^*\ s.t.\forall n\geqslant N_b,\left\lvert b_n\right\rvert\leqslant\varepsilon_b$$
          根据收敛序列的有界性有$\exists M_a\in\mathbb{R}\ s.t.\forall n\in\mathbb{N}^*,\left\lvert a_n\right\rvert\leqslant M_a$.同理$\exists M_b\in\mathbb{R}\ s.t.\forall n\in\mathbb{N}^*,\left\lvert b_n\right\rvert\leqslant M_b$.\\
          现在,对于任意$\varepsilon>0$,取$0<\varepsilon_a<\dfrac{\varepsilon}{M_b},0<\varepsilon_b<\dfrac{\varepsilon-\varepsilon_aM_b}{M_a}$和对应的$N_a,N_b$\\
          令$N=N_a+N_b+2$,则$\forall n\geqslant N$有
          $$\begin{aligned}
            \left|\dfrac{\sum_{i=1}^{n}{y_ix_{n+1-i}}}{\sum_{i=1}^{n}{y_i}}-A\right|
            &= \left|\dfrac{\sum_{i=1}^{n}{y_i(a_{n+1-i}+A)}}{\sum_{i=1}^{n}{y_i}}-A\right| \\
            &= \left|\dfrac{\sum_{i=1}^{n}{y_ia_{n+1-i}}}{\sum_{i=1}^{n}{y_i}}\right| 
            \leqslant \dfrac{\sum_{i=1}^{n}{y_i\left|a_{n+1-i}\right|}}{\sum_{i=1}^{n}{y_i}} \\
            &\leqslant \sum_{i=1}^{n}{\dfrac{y_i\left| a_{n+1-i}\right|}{\sum_{j=1}^{i}{y_j}}}
            =\sum_{i=1}^{n}{b_i\left| a_{n+1-i}\right|} \\
            &= \sum_{i=1}^{n-N_a+1}{b_i\left|a_{n+1-i}\right|}+\sum_{i=n-N_a+2}^{n}{b_i\left|a_{n+1-i}\right|}\\
            &\leqslant \varepsilon_aM_b+\varepsilon_bM_a \\
            &\leqslant \varepsilon_aM_b+M_a\cdot\dfrac{\varepsilon-\varepsilon_aM_b}{M_a} \\
            &=\varepsilon
          \end{aligned}$$
          从而$\displaystyle\left|\dfrac{\sum_{i=1}^{n}{y_ix_{n+1-i}}}{\sum_{i=1}^{n}{y_i}}-A\right|\leqslant\varepsilon$\\
          从而$\displaystyle\displaystyle\lim_{n\to\infty}{\dfrac{\sum_{i=1}^{n}{y_ix_{n+1-i}}}{\sum_{i=1}^{n}{y_i}}}=A$,证毕.
    \newpage
    \item 数列$\left\{ x_n\right\}$满足对于$\left\{ x_n\right\}$的任意子列$\left\{ x_{n_k}\right\}$均有$\displaystyle\lim_{k\to\infty}{\dfrac{\sum_{i=1}^{k}{x_{n_i}}}{k}}=1$.\\
          \textbf{试证明:}$\displaystyle\lim_{n\to\infty}{x_n}=1$.\\
          \textbf{证明:}采取反证法.假定$\left\{ x_n\right\}$不收敛或不收敛于$1$,则有
            $$\exists\varepsilon>0,\forall N\in\mathbb{N}^*,s.t.\exists n\geqslant N,\left\lvert x_n-1\right\rvert>\varepsilon$$
            也即$\left\{ x_n\right\}$中有无穷多项$x_i$满足$\left\lvert x_n-1\right\rvert>\varepsilon$.\\
            我们将这些项分为$\left\{ x_n\right\}$的两个子序列$\left\{ x_{n_+}\right\},\left\{ x_{n_-}\right\}$,
            满足$$\begin{aligned}
            \forall x_i\in\left\{ x_{n_+}\right\},x_i>1+\varepsilon \\
            \forall x_j\in\left\{ x_{n_-}\right\},x_j<1-\varepsilon
            \end{aligned}$$
            则$\left\{ x_{n_+}\right\},\left\{ x_{n_-}\right\}$中至少有一个为无穷序列.\\
            当$\left\{ x_{n_+}\right\}$或$\left\{ x_{n_-}\right\}$为无穷序列时有
            $$\lim_{k\to\infty}{\dfrac{\sum_{i=1}^{k}{x_{n_{+,i}}}}{k}}\geqslant \lim_{k\to\infty}{\dfrac{\sum_{i=1}^{k}{1+\varepsilon}}{k}}=1+\varepsilon>1$$
            $$\lim_{k\to\infty}{\dfrac{\sum_{i=1}^{k}{x_{n_{-,i}}}}{k}}\leqslant \lim_{k\to\infty}{\dfrac{\sum_{i=1}^{k}{1-\varepsilon}}{k}}=1-\varepsilon<1$$
            而根据题意,若$\left\{ x_{n_+}\right\}$或$\left\{ x_{n_-}\right\}$为无穷序列,则有
            $$\lim_{k\to\infty}{\dfrac{\sum_{i=1}^{k}{x_{n_{+,i}}}}{k}}=\lim_{k\to\infty}{\dfrac{\sum_{i=1}^{k}{x_{n_{-,i}}}}{k}=1}$$
            矛盾.故$\displaystyle\lim_{n\to\infty}{x_n}=1$,证毕.
    \newpage
    \item 正项数列$\left\{ x_n\right\}$满足$\displaystyle\lim_{n\to\infty}{\dfrac{\sum_{i=1}^{n}{x_i}}{n}}=a,a\in\mathbb{R}$.\\
          \textbf{试证明:}$\displaystyle\lim_{n\to\infty}{\dfrac{\sum_{i=1}^{n}{x_i^2}}{n^2}}=0$.\\
          \textbf{证明:}我们有
            $$\begin{aligned}
            \lim_{n\to\infty}{\dfrac{x_n}{n}} &= \lim_{n\to\infty}{\left(\dfrac{\sum_{i=1}^{n}{x_i}}{n}-\dfrac{n-1}{n}\cdot\dfrac{\sum_{i=1}^{n-1}{x_i}}{n-1}\right)} \\
                                              &= a-1\cdot a= 0
            \end{aligned}$$
            根据收敛序列的有界性,$\exists M\in\mathbb{R}\ s.t.\dfrac{\sum_{i=1}^{n}{x_i}}{n}<M$\\
            则$$0<\dfrac{\sum_{i=1}^{n}{x_i^2}}{n^2}=M\cdot\dfrac{\sum_{i=1}^{n}{\dfrac{x_i^2}{n}}}{Mn}<M\cdot\dfrac{\sum_{i=1}^{n}{\dfrac{x_i^2}{i}}}{\sum_{i=1}^{n}{x_i}}$$
            依Stolz定理
            $$\lim_{n\to\infty}{\dfrac{\sum_{i=1}^{n}{\dfrac{x_i^2}{i}}}{\sum_{i=1}^{n}{x_i}}}=\lim_{n\to\infty}{\dfrac{\dfrac{x_n^2}{n}}{x_n}}=\lim_{n\to\infty}{\dfrac{x_n}{n}}=0$$
            依夹逼准则$\displaystyle\lim_{n\to\infty}{\dfrac{\sum_{i=1}^{n}{x_i^2}}{n^2}}=0$,证毕.\\
\end{enumerate}
\end{document}