\documentclass{ctexart}
\usepackage{template}
\usepackage{esint}

\begin{document}\pagestyle{empty}
\begin{center}\Large
    北京大学数学科学学院2021-22高等数学B2期末考试
\end{center}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,label=\textbf{\arabic*.},topsep=0pt,parsep=0pt,itemsep=0pt,partopsep=0pt]
    \item \textbf{(15\songti{分})}\ 求函数
        \[f(x)=\dfrac12\ln\dfrac{1+x^2}{1-x^2}\]
        在$x=0$处的幂级数展开式.

    \item \textbf{(15\songti{分})}\ 计算下列广义积分的值.
        \begin{enumerate}[label=\tbf{(\arabic*)},topsep=0pt,parsep=0pt,itemsep=0pt,partopsep=0pt]
            \item \textbf{(8\songti{分})}
                \[\int_0^{+\infty}\sqrt{x}\e^{-x}\di x\]
            \item \textbf{(7\songti{分})}\ 
                \[\int_0^1\dfrac{1}{\sqrt{x(1-x)}}\di x\]
        \end{enumerate}

    \item \textbf{(15\songti{分})}\ 求幂级数
        \[\sum_{n=1}^{+\infty}(n+1)x^n\]
        的收敛区间及其和函数.

    \item \textbf{(15\songti{分})}\ 任意取定$r>0$,证明含参变量$y$的无穷积分
        \[\int_0^{+\infty}\e^{-xy^2}\cos x\di x\]
        在$y\in[r,+\infty)$上一致收敛.
        
    \item \textbf{(10\songti{分})}\ 求函数项级数
        \[\sum_{n=1}^\infty\dfrac{(-1)^n}{n^x+n}\]
        的收敛域.

    \item \textbf{(20\songti{分})}\ 回答下列问题.
        \begin{enumerate}[label=\tbf{(\arabic*)},topsep=0pt,parsep=0pt,itemsep=0pt,partopsep=0pt]
            \item \textbf{(10\songti{分})}\ 设$p\in\R$且不是整数,定义在$(-\infty,+\infty)$上的函数$f(x)$以$2\pi$为周期,它在$(-\pi,\pi)$上等于$\cos(px)$.%
                求出$f(x)$的傅里叶级数及其和函数.
            \item \textbf{(3\songti{分})}\ 根据\tbf{(1)}的结论证明:当$t\in\R$且$\dfrac{t}{\pi}$不是整数时,有
                \[\dfrac{1}{\sin t}=\dfrac1t+\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^n\left(\dfrac{1}{t+n\pi}+\dfrac{1}{t-n\pi}\right)\]
            \item \textbf{(7\songti{分})}\ 根据\tbf{(2)}的结论证明
                \[\int_0^{+\infty}\dfrac{\sin t}{t}\di t=\dfrac\pi2\]

        \end{enumerate}
    \item \textbf{(10\songti{分})}\ 设$f:(0,+\infty)\to\R$是单调递减的连续函数(没有假定其导函数$f'(x)$的存在).%
        $C,D\in\R$满足
        \[\lim_{x\to0^+}f(x)=C\ \ \ \ \ \lim_{x\to+\infty}f(x)=D\]
        对于$0<a<b$,求广义积分
        \[\int_0^{+\infty}\dfrac{f(ax)-f(bx)}{x}\di x\]
        的值.
\end{enumerate}
\end{document}