\documentclass{ctexart}
\usepackage{geometry}
\usepackage[dvipsnames,svgnames]{xcolor}
\usepackage[strict]{changepage}
\usepackage{framed}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{template}

\geometry{left=2cm, right=2cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm}

\begin{document}\pagestyle{empty}
\begin{center}\Large
    北京大学数学科学学院2024-25高等数学B1期中模拟
\end{center}
\begin{solution}
    \begin{enumerate}[label=\textbf{(\arabic*)}]
        \item \textbf{Solution.}
            $$\begin{aligned}
                \lim_{n\to\infty}\left|\cos\left(\pi\sqrt{n^2+1}\right)\right|
                &= \lim_{n\to\infty}\left|\cos\left(\pi\sqrt{n^2+1}-n\pi\right)\right| \\
                &= \lim_{n\to\infty}\left|\cos\dfrac{\pi}{\sqrt{n^2+1}+n}\right| \\
                &= \cos 0 \\
                &= 1
            \end{aligned}$$
        \item \textbf{Solution.}
            $$\begin{aligned}
                \lim_{x\to+\infty}\left(\dfrac{x^2-1}{x^2+1}\right)^{x^2}
                &= \lim_{x\to\infty}\left(1-\dfrac{2}{x^2+1}\right)^{\frac{x^2+1}{2}\cdot\frac{2x^2}{x^2+1}} \\
                &= \e^{-2}
            \end{aligned}$$
        \item \textbf{Solution.}\\
            当$x\neq0$时有
            $$\dfrac{\di f(x)}{\dx}=2x\sin\dfrac{1}{x}+x^2\left(-\dfrac{1}{x^2}\cos\dfrac{1}{x}\right)=2x\sin\dfrac{1}{x}-\cos\dfrac{1}{x}$$
            又$$f'(0)=\lim_{x\to0}\dfrac{f(x)-f(0)}{x}=\lim_{x\to0}\dfrac{x^2\sin\dfrac{1}{x}}{x}=\lim_{x\to0}x\sin\dfrac{1}{x}=0$$
            于是$$f'(x)=\left\{\begin{array}{l}
                2x\sin\dfrac{1}{x}-\cos\dfrac{1}{x},x\neq0\\0,x=0
            \end{array}\right.$$
    \end{enumerate}
\end{solution}
\begin{solution}[Solution.]
    我们有
    $$\dfrac{\dx}{\di t}=\e^t\left(\sin2t+2\cos2t\right)$$
    $$\dfrac{\di y}{\di t}=\e^t\left(\cos t-\sin t\right)$$
    于是$$\dfrac{\di y}{\dx}=\dfrac{\e^t\left(\cos t-\sin t\right)}{\e^t\left(\sin2t+2\cos2t\right)}=\dfrac{\cos t-\sin t}{\sin2t+2\cos2t}$$
    于是$$\begin{aligned}
        \dfrac{\di^2y}{\dx^2}
        &= \dfrac{\di\left(\dfrac{\di y}{\dx}\right)}{\dx}=\dfrac{\di\left(\dfrac{\di y}{\dx}\right)}{\di t}\cdot\dfrac{\di t}{\dx} \\
        &= \dfrac{-(\sin t+\cos t)(\sin 2t+2\cos 2t)-(\cos t-\sin t)(2\cos2t-4\sin2t)}{\left(\sin2t+2\cos2t\right)^2}\cdot\dfrac{1}{\e^t\left(\sin2t+2\cos2t\right)} \\
        &= \dfrac{\cos t\left(-5-4\cos2t+3\sin2t\right)}{\e^t\left(\sin2t+2\cos2t\right)^3}
    \end{aligned}$$
\end{solution}
\begin{solution}[Solution.]
    置$u=x-1$,于是
    $$\begin{aligned}
        \int\dfrac{x^3+1}{x(x-1)^3}\dx
        &= \int\dfrac{u^3+3u^2+3u+2}{u^3(u+1)}\di u
    \end{aligned}$$
    设$$\dfrac{u^3+3u^2+3u+2}{u^3(u+1)}=\dfrac{A}{u+1}+\dfrac{Bu^2+Cu+D}{u^3}$$
    于是$$\left\{\begin{array}{l}
        A+B=1\\
        B+C=3\\
        C+D=3\\
        D=2
    \end{array}\right.$$
    解得$A=-1,B=2,C=1,D=2$.
    于是$$\begin{aligned}
        \int\dfrac{x^3+1}{x(x-1)^3}\dx
        &= \int\left(\dfrac{2}{u^3}+\dfrac{1}{u^2}+\dfrac{2}{u}-\dfrac{1}{u+1}\right)\di u\\
        &= -\dfrac{1}{(x-1)^2}-\dfrac{1}{x-1}+2\ln\left|x-1\right|-\ln\left|x\right|+C
    \end{aligned}$$
\end{solution}
\begin{solution}[Solution.]
    
\end{solution}
\begin{solution}
    \begin{enumerate}[label=\textbf{(\arabic*)}]
        \item \textbf{Solution.}\\
            由题意可得$$f(t)=\int_{0}^{x(t)}y\dx=\int_0^{\arcsin{t}}\sec x\dx$$
            于是$$f'(t)=\sec(\arcsin t)\cdot\left(\arcsin t\right)'=\dfrac{1}{\sqrt{1-t^2}\sqrt{1-t^2}}=\dfrac{1}{1-t^2}$$
        \item \textbf{Solution.}\\
            由\textbf{(1)}的结果可得
            $$\int f'(t)\di t=\int\dfrac{\di t}{1-t^2}=\dfrac{1}{2}\int\left(\dfrac{1}{t+1}-\dfrac{1}{t-1}\right)\di t=\dfrac{1}{2}\ln\left|\dfrac{t+1}{t-1}\right|+C$$
            又$$f(0)=\int_0^{\arcsin0}\sec x\dx=0$$
            于是$$f(t)=\dfrac{1}{2}\ln\left|\dfrac{t+1}{t-1}\right|$$
    \end{enumerate}
\end{solution}
\begin{solution}[Proof.]
    若$f(x)$在$[0,1]$上没有零点,那么不妨设$\forall x\in[0,1],f(x)>0$,于是
    $$\int_{0}^{1}f(x)\dx>0$$
    这与题设不符($f(x)<0$时亦同理),于是$f(x)$在$[0,1]$上至少有一个零点,设$f(x_1)=0$.\\
    若$f(x)$在$[0,1]$上仅有一个零点$x_1$,那么不妨设$x\in[0,x_1)$时$f(x)<0$,$x\in(x_1,1]$时$f(x)>0$.\\
    由题意$$\int_0^1f(x)\dx=\int_0^{x_1}f(x)\dx+\int_{x_1}^1f(x)\dx$$
    于是$$\begin{aligned}
        \int_0^1xf(x)\dx
        &= \int_0^{x_1}xf(x)\dx+\int_{x_1}^{1}xf(x)\dx \\
        &> x_1\int_0^{x_1}f(x)\dx+x_1\int_{x_1}^1f(x)\dx \\
        &= x_1\left(\int_0^{x_1}f(x)\dx+\int_{x_1}^1f(x)\dx\right) \\
        &= x_1\int_0^1f(x)\dx =0
    \end{aligned}$$
    这与题设不符,于是$f(x)$在$[0,1]$上至少有两个零点.
\end{solution}
\begin{solution}
    \begin{enumerate}[label=\textbf{(\arabic*)}]
        \item \textbf{Proof.}\\
            置$f(x)=\dfrac{1}{x}$,于是$$\forall k\in\N^*,\forall x\in(k,k+1),\dfrac{1}{k}>f(x)>\dfrac{1}{k+1}$$
            对上式积分有$$\dfrac{1}{k+1}<\int_{k}^{k+1}f(x)\dx<\dfrac{1}{k}$$
            对上式求和有$$\sum_{k=1}^{n-1}\dfrac{1}{k+1}<\int_1^nf(x)\dx<\sum_{k=1}^{n-1}\dfrac{1}{k}$$
            于是$$x_n+\ln n-1<\left.(\ln x)\right|_1^n<x_n+\ln n-\dfrac{1}{n}$$
            所以$$\dfrac{1}{n}<x_n<1$$
            从而$\left\{x_n\right\}$有界.我们又有
            $$x_{n+1}-x_n=\dfrac{1}{n+1}+\ln\dfrac{n}{n+1}=\ln\dfrac{n}{n+1}+1-\dfrac{n}{n+1}<0$$
            于是$\left\{x_n\right\}$递减,从而$\displaystyle\lim_{n\to\infty}x_n<0$存在.
        \item \textbf{Proof.}\\
            不难发现$$I_1=\int_0^{\frac{\pi}{2}}\sin t\di t=1$$
            而
            $$\begin{aligned}
                I_n-I_{n-1}
                &= \int_0^{\frac{\pi}{2}}\dfrac{\sin^2nt-\sin^2(n-1)t}{\sin t}\di t \\
                &= \int_0^{\frac{\pi}{2}}\dfrac{\sin(n+(n-1))t\cdot\sin(n-(n-1))t}{\sin t}\di t \\
                &= \int_0^{\frac{\pi}{2}}\sin(2n-1)t\di t \\
                &= \dfrac{1}{2n-1}\int_0^{n\pi-\frac{\pi}{2}}\sin u\di u \\
                &= \dfrac{1}{2n-1}
            \end{aligned}$$
            于是$$I_n=1+\dfrac{1}{3}+\dfrac{1}{5}+\cdots+\dfrac{1}{2n-1}$$
            设$\displaystyle t_n=x_n+\ln n=\sum_{i=1}^n\dfrac{1}{i}$,于是$I_n=t_{2n}-\dfrac{1}{2}t_n$.
            于是$$\begin{aligned}
                \dfrac{I_n}{\ln n}
                &= \dfrac{x_{2n}+\ln2n}{\ln n}-\dfrac{x_n+\ln n}{2\ln n} \\
                &= \dfrac{x_{2n}}{\ln2n}-\dfrac{x_n}{2\ln n}+\dfrac{\ln 2}{\ln n}+\dfrac{1}{2}
            \end{aligned}$$
            注意到$\forall n\in\N^*,x_n<1$.于是$$\lim_{n\to\infty}\dfrac{I_n}{\ln n}=\dfrac{1}{2}$$
    \end{enumerate}
\end{solution}
\begin{solution}[Proof.]
    我们有$$\int_0^\pi f(x)\left|\sin (nx)\right|\dx=\sum_{k=1}^{n}\int_{\frac{k\pi}{n}}^{\frac{(k+1)\pi}{n}}f(x)\left|\sin(nx)\right|\dx$$
    根据积分中值定理,$\displaystyle\exists\xi_k\in\left[\dfrac{k\pi}{n},\dfrac{(k+1)\pi}{n}\right]\st\int_{\frac{k\pi}{n}}^{\frac{(k+1)\pi}{n}}f(x)\left|\sin(nx)\right|\dx=f(\xi_k)\int_{\frac{k\pi}{n}}^{\frac{(k+1)\pi}{n}}\left|\sin(nx)\right|\dx$\\
    令$u=nx$,则$$\int_{\frac{k\pi}{n}}^{\frac{(k+1)\pi}{n}}\left|\sin(nx)\right|\dx=\dfrac{1}{n}\int_{k\pi}^{(k+1)\pi}\left|\sin u\right|\di u=\dfrac{2}{n}$$
    于是$$\begin{aligned}
        \lim_{n\to\infty}\int_0^\pi f(x)\left|\sin (nx)\right|\dx
        &= \lim_{n\to\infty}\sum_{k=1}^{n}\int_{\frac{k\pi}{n}}^{\frac{(k+1)\pi}{n}}f(x)\left|\sin(nx)\right|\dx \\
        &= \lim_{n\to\infty}\dfrac{2}{n}\sum_{k=1}^nf(\xi_k) \\
        &= \dfrac{2}{\pi}\lim_{n\to\infty}\dfrac{\pi}{n}\sum_{k=1}^{n}f(\xi_k) \\
        &= \dfrac{2}{\pi}\int_0^\pi f(x)\dx
    \end{aligned}$$
\end{solution}
\end{document}